抗爭一周年：擺街站 設組織 辦報刊 街坊團結區區有社運

抗爭一周年：擺街站 設組織 辦報刊
街坊團結區區有社運

反送中運動之初，各區街坊紛紛自設連儂牆，一年下來，大多已被摧毀，然而連儂牆帶來的影響沒有就此消失。它們奠定了社運在社區開花的基礎，多個社區湧現了因反送中運動而成立的街坊組織，也有街坊主動籌辦地區報，同時，也有義工新血加入既有的社區組織。他們期望通過深耕細作的社區服務，消除黃藍之間的隔閡，為街坊提供更多社區資訊，團結街坊。

撰文：趙曉彤
攝影：黃耀興 梁志永 許頌明 張志華 何家達

第一階段：為反送中出發

初夏的晚上，青衣的街坊組織「青衣島民」成員Eric與數名義工，於青衣街坊稱為「山上」地區的長亨邨開街站，派區報和做選民登記。Eric由組織成立開始，做了三年義工，笑言自己有份正職，就算有人出50元一小時給他站在街上派報，他也沒空，只是為了共同理念，他和其他街坊才會做義工「拋頭露面」。

「如果我行唔到去好前線嘅，咁會唔會喺我屋企前面，就係我嘅前線呢？我可以去做多啲呢？」。。。。。。。。。。。。。。。，他卻更感受到社區參與只能二選一：要不就站在很前線，要不就用自己的身份實名為社區做事。

以市民身份走入社群

2014年雨傘運動爆發，Eric仍是大學生，當時他已反覆自問，為公民抗命可承受多大法律風險？他實在恐懼於「一畢業就坐監」，心裏一份虧欠感，推動了。。。。。。。。。。。。。。。台」，他們開始擔心自己不自覺做了「指揮」角色，於是非常低調地行事，也不再組織街坊一起遊行。

青衣的街坊不再用「青衣街坊」而是「香港市民」身份來到社運現場，。。。。。。。。。。。，令街坊明白「關心社會」並不孤單。

另一街坊組織「東涌人」同樣早於反送中運動成立，。。。。。。。。。。。。。，但現在面對無能政府，終於決定落手落腳關心社區，這轉變令鋼牙非常感動。

將抗爭融入生活

東涌人的幾個年輕幹事，皆視「街坊組織」為另一種社會運動的手段，認為日常生活裏，街坊也會面對各種各樣的制度，所以他們關心反送中、區內武漢肺炎確診者，也同時關心路邊發現的蜜蜂巢、垃圾房發現的幼貓、社區車仔麵小店等，希望街坊通過明白生活就在大大小小的制度裏，因親身為社區事發聲而令生活變得更美好，更明白公民參與的重要性。

前陣子，他們籌辦了一個「義剪」活動，服務街坊時，。。。。。。。。。。。。。。。。。。。，「唔應該爆咗感受出嚟先，你同一個街坊嘈，可能背後無咗廿幾三十個街坊，佢有自己朋友圈。」

黑人仍是大學生，。。。。。。。。。。。。。，但黑人認為不應該因為害怕而不做正確的事。

反送中運動爆發後，新的社區組織湧現，例如「牛頭角大細路」和「長洲同行」。。。。。。。。。。。。。。。。，取名「大細路」，是因為很多大人眼中，他們仍是細路的年紀，但他們其實已成年，逐漸變成大人了。

A小姐在牛頭角土生土長，因反送中運動而很想為社區做些事，。。。。。。。。。。。。。。。。，她們要令對方明白造成今日局面的是政府，而不是不夠物資派的「牛頭角大細路」。

長洲變天 同路人歸位

「長洲同行」的成員因為反送中運動而慢慢認出了島上的「同路人」，在此之前，他們只覺得長洲有一種不談政治的冷漠感，隔了一個海，就是平行時空，這令他們非常壓抑。成員Tony一直以來關心政治，但對長洲死心，甚至有成員從前放棄登記做選民，因為不信長洲會變。

成員阿康表示，他在傘運後開始關心社會，。。。。。。。。。。。。。。及後，部份成員一起於區選助選，長洲最終光復成為黃島，他們大為鼓舞，決定成為「長洲同行」，說是要「為反送中出發」而為社區服務。

小島生活猶如困獸鬥，。。。。。。。。。。。。。。，「我同你識咗40年，你打我？唔係嘛？」

青衣島民成員王必敏表示：「我哋一跳就跳到去好遠，硬係喺自己屋企附近就無咩人care，一跳就跳到去立法會啊、金鐘啊，以前2014年就係咁。」她希望大家可從社區開始關心社會，這是她3年前成立島民的主因。

「長洲同行」的阿康以前認為長洲無得救，直至光復後才認識很多同路人。

第二階段：光復區議會

去年11月的區選，是社區組織的大事。「牛頭角大細路」創始人因為區選落敗而成立，而「長洲同行」的不少成員因助選而第一次合作，因長洲「光復」而大受鼓舞，成員阿康說：「我哋呢個島真係可以行出民主第一步，證明喺長洲都係好多同路人。」

當日民主派梁國豪以5,142票擊敗3,229票的民建聯郭慧文，。。。。。。。。。。。。。。。，阿康說：「當𠵱家有希望時，如果你連呢一步都唔行出嚟，將來係點，無得怪。」

今年長洲區議會由兩席變一席，而梁國豪是素人區議員，這也是助選義工以街坊組織繼續服務社區的原因之一，「一席睇晒長洲民生係好辛苦，如果有人分擔佢嘅嘢，大家一齊輕鬆啲。」

「青衣島民」成員Eric（右）及王必敏，一直進行各種社區事務，主張公民覺醒及民主規劃。

新成員注入衝勁

青衣島民的最大轉變，是組織召集人王必敏當選為青衣邨的區議員。早在去年年初，他們已決定參與，當時也不知道會有反送中運動，只是他們認為青衣島民用了三年時間不斷倡議社區要有甚麼改變，實在太像遊走在雲端的「鍵盤打手」，即使後來他們也不斷在社區籌辦活動，感覺也像是站在一旁不斷去踢體制裏的人去工作，「講到幾鍾意自己嘅地方，有機會係咪要落多啲水呢？」她認為不論輸贏，「青衣島民係必然要落呢個水嘅。」

王必敏希望通過參選，。。。。。。。。。。。。。。。。。，但當大家又有共同目標時，且因此吸納更多志同道合的新義工時，成員就會在周而復始的「謝」與「衝刺」之間，繼續走下去。

自製刊物分享不同聲音

「馬鞍山守護線」共有五名成員，其中四人於區選分別當選為馬鞍山市中心、利安、鞍泰及錦濤選區的區議員。許立燊是該組織的成員之一，同時是現任錦濤區議員，他表示，即使大部份成員都有公職在身，仍會把這個組織定位為街坊組織，「我哋唔係一個政黨，亦唔覺我一定要係一個政黨先做到一啲社區嘢。」

許立燊回想最初成立「馬鞍山守護線」，是因為反送中運動令他很想團結當區街坊，也想以組織名義為街坊做一些事，因為他過往服務社區的經驗，令他明白「孤掌難鳴」，最初鄭仲恒未加入，而他們四個最初的成員。。。。。。。。。。。。。。。「其實無論咩活動都好，邊一個組織去做都唔重要，最主要係可以做到件事係幫到社區。」鄭仲恒說。

「馬鞍山守護線」的鄭仲恒（中）和許立燊（右）表示，除了《沙燕》外，該區亦有社區報《馬聞》。

第三階段：製作社區報

訪問青衣島民那夜，他們正在派發社區報，報刊的封面故事關於青衣單車的社區規劃，成員山崎派報時，一個中年女士本來匆匆走過，瞥見報紙和單車有關，又停了下來問：「青衣有單車徑嗎？」「未有，但好多居民想要，我哋倡議緊搞單車徑嘅可能。」女士也是青衣街坊，從未聽說青衣島民，山崎便留下了島民facebook專頁作聯絡方法，鼓勵對方說說對「單車徑」的想法。

這是青衣島民兩年來的第四份社區報，今期出版2,000份，分三日在青衣不同地點派發。。。。。。。。。。。。。。。。。。，他們視面對面的接觸為認識街坊的方法。

《沙燕》的總編輯光頭劉sir是高中學生。

雜誌獲認同 贏街坊捐助支持

今年，沙田區也有一份社區刊物《沙燕》，共八個街坊參與，成年人街坊主要負責「給意見」，主筆和插畫都由中學生包辦。他們剛出版第二期《沙燕》，5,000本雜誌，由兩個中學生走遍區內的黃店與議員辦事處，商議可否放在店內供人取閱。他們不在街上派雜誌，因為「實畀廢老鬧」。

高中學生「光頭劉sir」是這本雜誌的創辦人和總編輯，。。。。。。。。。。。。。。。光頭劉sir憶述自己從前在天剛亮、上學前的時間，在區內貼文宣，午飯已發現被人撕光，無心機再貼，不如做雜誌，成員阿寶表示：「文宣從來都是很有用的。」

三個受訪中學生，相識於9月的區內聯校反送中運動，其中阿寶與光頭劉sir自6月開始全程投入反送中，Tiffany。。。。。。。。。。。。他們認為中學生在這場運動「談唔上中流砥柱，但都會佔一席位。」。。。。。。。。。。。。。。。，在辦事處放一個非常細小的課金箱，幾天時間，籌了千多元，光頭劉sir興奮地說：「沙田人就係錢多！」

最初創刊只是個人興趣，現在卻有街坊課金和區議員幫助，光頭劉sir本來仍覺得。。。。。。。。。。。。。。。，一邊又有點傷心於人生第一次上頭版是《文匯報》，且第一次憂慮成員的安全。從前是父母擔心他們的安全，阿寶總對父親說：「驚咩吖！」

由「青衣島民」製作的社區報《青衣島民地區報》，已出版第四份。

《沙燕》是沙田社區刊物，排版雖然業餘，但呈現出非主流媒體聲音。

信變通能帶來希望

光頭劉sir形容自己是「被時代選中嘅細路」，。。。。。。。。。。。。。。也認定留在香港沒有將來，「𠵱家都搞到咁喇」。

咁無希望，為何仍辦《沙燕》？「無希望咪創造希望，唔係有希望先堅持，係堅持咗先有希望。」。。。。。。。。。。。。。。。。。。，「制度裏抗爭唔得嘅，可以試下勇敢啲，勇武唔得再試，再諗辦法，香港人最識變通」。

反送中運動也促使了屯門街坊創辦社區報《屯敘》，「敘」取「記敘」的意思及「凝聚」的諧音，成員希望通過報道社區議題及撰寫屯門歷史的文章等，增強屯門人對社區的歸屬感。

成員阿聰於運動期間思考自己於社區的角色：「一個人除咗喺學校、工作地方、家庭之外，喺社區位置都好緊要，社區嘅出現其實係保障緊每個人嘅權益。」同時，。。。。。。。。。。。。。。，卻因為主動報名參與社區報，認識了理念相同的街坊，就想一起為屯門「做返少少嘢」。

為社區報出外採訪時，有人跟阿聰說：「如果停留喺一係出去，出去就危險，一係就唔出，唔出就內疚，你無第三種方法呢，你就喺困局裏面。」。。。。。。。。。。。。。。

反送中運動令屯門街坊決心參與製作社區報《屯敘》。

再出發口號創作比賽